   

我们知道，Google发表GFS、MapReduce、BigTable三篇论文，号称“三驾马车”，开启了大数据的时代。那和这“三驾马车”对应的有哪些开源产品呢？我们前面已经讲过了GFS对应的Hadoop分布式文件系统HDFS，以及MapReduce对应的Hadoop分布式计算框架MapReduce，今天我们就来领略一下BigTable对应的NoSQL系统HBase，看看它是如何大规模处理海量数据的。

在计算机数据存储领域，一直是关系数据库（RDBMS）的天下，以至于在传统企业的应用领域，许多应用系统设计都是面向数据库设计，也就是**先设计数据库然后设计程序**，从而导致**关系模型绑架对象模型**，并由此引申出旷日持久的业务对象贫血模型与充血模型之争。

业界为了解决关系数据库的不足，提出了诸多方案，比较有名的是对象数据库，但是这些数据库的出现似乎只是进一步证明关系数据库的优越而已。直到人们遇到了关系数据库难以克服的缺陷——糟糕的海量数据处理能力及僵硬的设计约束，局面才有所改善。从Google的BigTable开始，一系列的可以进行海量数据存储与访问的数据库被设计出来，更进一步说，NoSQL这一概念被提了出来。

NoSQL，主要指非关系的、分布式的、支持海量数据存储的数据库设计模式。也有许多专家将 NoSQL解读为Not Only SQL，表示NoSQL只是关系数据库的补充，而不是替代方案。其中，HBase是这一类NoSQL系统的杰出代表。

HBase之所以能够具有海量数据处理能力，其根本在于和传统关系型数据库设计的不同思路。传统关系型数据库对存储在其上的数据有很多约束，学习关系数据库都要学习数据库设计范式，事实上，是在数据存储中包含了一部分业务逻辑。而NoSQL数据库则简单暴力地认为，数据库就是存储数据的，业务逻辑应该由应用程序去处理，有时候不得不说，简单暴力也是一种美。

HBase可伸缩架构
----------

我们先来看看HBase的架构设计。HBase为可伸缩海量数据储存而设计，实现面向在线业务的实时数据访问延迟。HBase的伸缩性主要依赖其可分裂的HRegion及可伸缩的分布式文件系统HDFS实现。

![](assets/3b3cd8ba237a43e8a0d2caa8b16a43c4.jpg)

HRegion是HBase负责数据存储的主要进程，应用程序对数据的读写操作都是通过和HRegion通信完成。上面是HBase架构图，我们可以看到在HBase中，数据以HRegion为单位进行管理，也就是说应用程序如果想要访问一个数据，必须先找到HRegion，然后将数据读写操作提交给HRegion，由 HRegion完成存储层面的数据操作。

HRegionServer是物理服务器，每个HRegionServer上可以启动多个HRegion实例。当一个 HRegion中写入的数据太多，达到配置的阈值时，一个HRegion会分裂成两个HRegion，并将HRegion在整个集群中进行迁移，以使HRegionServer的负载均衡。

每个HRegion中存储一段Key值区间\[key1, key2)的数据，所有HRegion的信息，包括存储的Key值区间、所在HRegionServer地址、访问端口号等，都记录在HMaster服务器上。为了保证HMaster的高可用，HBase会启动多个HMaster，并通过ZooKeeper选举出一个主服务器。

下面是一张调用时序图，应用程序通过ZooKeeper获得主HMaster的地址，输入Key值获得这个Key所在的HRegionServer地址，然后请求HRegionServer上的HRegion，获得所需要的数据。

![](assets/1ad44848a9f840978d8a1620a10b3986.jpg)

数据写入过程也是一样，需要先得到HRegion才能继续操作。HRegion会把数据存储在若干个HFile格式的文件中，这些文件使用HDFS分布式文件系统存储，在整个集群内分布并高可用。当一个HRegion中数据量太多时，这个HRegion连同HFile会分裂成两个HRegion，并根据集群中服务器负载进行迁移。如果集群中有新加入的服务器，也就是说有了新的HRegionServer，由于其负载较低，也会把HRegion迁移过去并记录到HMaster，从而实现HBase的线性伸缩。

先小结一下上面的内容，HBase的核心设计目标是解决海量数据的分布式存储，和Memcached这类分布式缓存的路由算法不同，HBase的做法是按Key的区域进行分片，这个分片也就是HRegion。应用程序通过HMaster查找分片，得到HRegion所在的服务器HRegionServer，然后和该服务器通信，就得到了需要访问的数据。

HBase可扩展数据模型
------------

传统的关系数据库为了保证关系运算（通过SQL语句）的正确性，在设计数据库表结构的时候，需要指定表的schema也就是字段名称、数据类型等，并要遵循特定的设计范式。这些规范带来了一个问题，就是僵硬的数据结构难以面对需求变更带来的挑战，有些应用系统设计者通过预先设计一些冗余字段来应对，但显然这种设计也很糟糕。

那有没有办法能够做到可扩展的数据结构设计呢？不用修改表结构就可以新增字段呢？当然有的，许多NoSQL数据库使用的列族（ColumnFamily）设计就是其中一个解决方案。列族最早在Google的BigTable中使用，这是一种面向列族的稀疏矩阵存储格式，如下图所示。

![](assets/734deea5f65547ec99e618869c74926b.jpg)

这是一个学生的基本信息表，表中不同学生的联系方式各不相同，选修的课程也不同，而且将来还会有更多联系方式和课程加入到这张表里，如果按照传统的关系数据库设计，无论提前预设多少冗余字段都会捉襟见肘、疲于应付。

而使用支持列族结构的NoSQL数据库，在创建表的时候，只需要指定列族的名字，无需指定字段（Column）。那什么时候指定字段呢？可以在数据写入时再指定。通过这种方式，数据表可以包含数百万的字段，这样就可以随意扩展应用程序的数据结构了。并且这种数据库在查询时也很方便，可以通过指定任意字段名称和值进行查询。

HBase这种列族的数据结构设计，实际上是把字段的名称和字段的值，以Key-Value的方式一起存储在HBase中。实际写入的时候，可以随意指定字段名称，即使有几百万个字段也能轻松应对。

HBase的高性能存储
-----------

还记得专栏第5期讲RAID时我留给你的思考题吗？当时很多同学答得都很棒。传统的机械式磁盘的访问特性是**连续读写很快，随机读写很慢**。这是因为机械磁盘靠电机驱动访问磁盘上的数据，电机要将磁头落到数据所在的磁道上，这个过程需要较长的寻址时间。如果数据不连续存储，磁头就要不停地移动，浪费了大量的时间。

为了提高数据写入速度，HBase使用了一种叫作**LSM树**的数据结构进行数据存储。LSM树的全名是Log Structed Merge Tree，翻译过来就是Log结构合并树。数据写入的时候以Log方式连续写入，然后异步对磁盘上的多个LSM树进行合并。

![](assets/490d8c6707fb49b1892d13545d022418.jpg)

LSM树可以看作是一个N阶合并树。数据写操作（包括插入、修改、删除）都在内存中进行，并且都会创建一个新记录（修改会记录新的数据值，而删除会记录一个删除标志）。这些数据在内存中仍然还是一棵排序树，当数据量超过设定的内存阈值后，会将这棵排序树和磁盘上最新的排序树合并。当这棵排序树的数据量也超过设定阈值后，会和磁盘上下一级的排序树合并。合并过程中，会用最新更新的数据覆盖旧的数据（或者记录为不同版本）。

在需要进行读操作时，总是从内存中的排序树开始搜索，如果没有找到，就从磁盘 上的排序树顺序查找。

在LSM树上进行一次数据更新不需要磁盘访问，在内存即可完成。当数据访问以写操作为主，而读操作则集中在最近写入的数据上时，使用LSM树可以极大程度地减少磁盘的访问次数，加快访问速度。

小结
--

最后，总结一下我们今天讲的内容。HBase作为Google BigTable的开源实现，完整地继承了BigTable的优良设计。架构上通过数据分片的设计配合HDFS，实现了数据的分布式海量存储；数据结构上通过列族的设计，实现了数据表结构可以在运行期自定义；存储上通过LSM树的方式，使数据可以通过连续写磁盘的方式保存数据，极大地提高了数据写入性能。

这些优良的设计结合Apache开源社区的高质量开发，使得HBase在NoSQL众多竞争产品中保持领先优势，逐步成为NoSQL领域最具影响力的产品。

思考题
---

HBase的列族数据结构虽然有灵活的优势，但是也有缺点。请你思考一下，列族结构的缺点有哪些？如何在应用开发的时候克服这些缺点？哪些场景最好还是使用MySQL这类关系数据库呢？

欢迎你写下自己的思考或疑问，与我和其他同学一起讨论。如果你学完今天的内容有所收获的话，也欢迎你点击“请朋友读”，把今天的文章分享给你的朋友。